Teman Tuli atau difabel pendengaran di Indonesia menggunakan bahasa isyarat sebagai alat komunikasi utama dalam kehidupan sehari-hari.
Bahasa isyarat berperan penting sebagai sarana penyampaian makna, ekspresi, serta interaksi sosial dalam komunitas Tuli.
Keberadaan bahasa isyarat telah diakui secara internasional sebagai bentuk komunikasi nonverbal yang setara kedudukannya dengan bahasa lisan \cite{verushka2024signlanguages}.
Posisi tersebut menegaskan bahwa bahasa isyarat bukan sekadar alat bantu, melainkan sistem bahasa yang memiliki struktur dan aturan tersendiri.

Indonesia mengenal dua sistem bahasa isyarat yang digunakan secara luas, yaitu Sistem Bahasa Isyarat Indonesia (SIBI) dan Bahasa Isyarat Indonesia (BISINDO).
SIBI disusun secara formal oleh pemerintah melalui adaptasi bahasa isyarat asing dan tata bahasa Indonesia lisan sehingga lebih banyak digunakan pada konteks institusional \cite{saraswati2022bisindo}.
BISINDO berkembang secara alami di dalam komunitas Tuli serta digunakan dalam komunikasi sehari-hari.
Struktur BISINDO bersifat kontekstual dan tidak selalu mengikuti tata bahasa Indonesia lisan secara langsung \cite{nilawaty2020sibi, bentara2024sibi-bisindo}.

Karakteristik BISINDO sangat bergantung pada gerakan tangan, orientasi tubuh, serta ekspresi non-manual sebagai satu kesatuan makna.
Pola komunikasi visual tersebut menjadikan BISINDO kaya akan informasi gestural yang tidak mudah dipahami oleh masyarakat umum.
Keterbatasan akses pembelajaran bahasa isyarat serta rendahnya tingkat pemahaman bahasa isyarat di ruang publik masih menimbulkan hambatan komunikasi antara Teman Tuli dan masyarakat luas \cite{lavenia2023tuliindonesia, arlinta2020keterbatasan}.
Kondisi tersebut menunjukkan adanya kebutuhan akan solusi pendukung yang dapat membantu menjembatani kesenjangan komunikasi.

Perkembangan teknologi \textit{computer vision} dan kecerdasan buatan menghadirkan peluang pemanfaatan sistem berbasis visual sebagai alat bantu penerjemahan bahasa isyarat.
Penelitian sebelumnya menunjukkan bahwa pendekatan pembelajaran mesin mampu mempelajari pola gerakan manusia melalui representasi visual.
Mayoritas penelitian pengenalan bahasa isyarat masih berfokus pada pemodelan temporal berbasis data berurutan \cite{utomo2025islslstm, anturkar2025lstm3dcnn, maheswara2023lstmbisindo}, sementara kajian mengenai pendekatan spasial dua dimensi relatif terbatas.
Keterbatasan tersebut membuka peluang eksplorasi model spasial berbasis \textit{Convolutional Neural Network} dua dimensi, khususnya arsitektur ResNet-2D, melalui representasi data \textit{landmark} tubuh manusia.

Penelitian ini berfokus pada pengenalan pola gerakan Bahasa Isyarat Indonesia berbasis \textit{landmark} sebagai representasi visual yang lebih ringan tanpa mengabaikan konteks sosial dan etika penggunaan BISINDO.
Pendekatan yang diusulkan diharapkan mampu memberikan kontribusi akademik sekaligus mendukung pengembangan teknologi penerjemahan yang selaras dengan nilai, praktik, serta kebutuhan komunitas Tuli.