\newpage
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\thepage}
\chapter{PENDAHULUAN} \label{bab:pendahuluan}

\section{Latar Belakang} \label{sec:latar-belakang}
% Penjelasan teman tuli dan bahasa isyarat di Indonesia secara umum
Masyarakat Tuli di Indonesia umumnya menggunakan bahasa isyarat sebagai alat komunikasi utama.
Istilah Tuli digunakan untuk merujuk pada individu dengan identitas budaya dan bahasa isyarat, sementara istilah Teman Tuli sering digunakan secara sosial sebagai bentuk pendekatan inklusif dalam masyarakat.
Di dalam konteks linguistik, terdapat dua bahasa isyarat yang digunakan di Indonesia, yaitu Sistem Bahasa Isyarat Indonesia (SIBI) dan Bahasa Isyarat Indonesia (BISINDO) \cite{olivia2022tindakankomunikatif,verushka2024signlanguages}.
SIBI lebih umum digunakan pada kegiatan formal dan akademis karena dibuat oleh pemerintah dan orang dengar dengan mengadaptasi sistem bahasa isyarat Amerika (\textit{American Sign Language} (ASL)) \cite{saraswati2022bisindo}. 
Sementara itu, BISINDO lebih umum digunakan untuk percakapan sehari-hari karena merupakan bahasa yang lahir secara alami dari komunitas tuli \cite{saraswati2022bisindo, nilawaty2020sibi}.
Namun, keterbatasan pemahaman BISINDO masih menjadi masalah bagi masyarakat umum dalam berkomunikasi dengan teman-teman Tuli \cite{lavenia2023tuliindonesia,arlinta2020keterbatasan}, sehingga dibutuhkan pemanfaatan teknologi untuk mendukung proses penerjemahan bahasa isyarat secara efektif.

% Deep learning sudah luas digunakan di dunia SLR
Berkembangnya teknologi \textit{computer vision} dan kecerdasan buatan kemudian menginspirasi berbagai penelitian untuk merancang sistem penerjemahan bahasa isyarat ke dalam bentuk teks maupun suara \cite{pathak2025signtospeech, kavitha2023signtospeech}.
Pendekatan berbasis \textit{deep learning} menjadi metode yang dominan karena kemampuannya dalam mempelajari pola kompleks dari data visual maupun data berurutan, seperti citra dan video bahasa isyarat.
Beberapa penelitian menunjukkan bahwa model \textit{deep learning} mampu mencapai performa yang tinggi dalam pengenalan gerakan bahasa isyarat.
Sebagai contoh, Anturkar et al. \cite{anturkar2025lstm3dcnn} membandingkan model \textit{Long Short-Term Memory} (LSTM) dan \textit{3D Convolutional Neural Network} (3D CNN) pada dataset video berbasis \textit{landmark} dan melaporkan bahwa model 3D CNN mampu mencapai akurasi sebesar 92,4\%.
Penelitian lain mengombinasikan CNN dan LSTM berbasis mekanisme \textit{attention} untuk pengenalan bahasa isyarat tingkat kata dan memperoleh akurasi sebesar 84,65\% pada dataset \textit{American Sign Language} \cite{kumari2024cnn-lstmatt}.
Selain itu, salah satu penelitian di Indonesia juga menunjukkan pemanfaatan model \textit{deep learning} berbasis LSTM dan GRU untuk klasifikasi BISINDO dengan akurasi mencapai 83\% \cite{maheswara2023lstmbisindo}.

% Dominasi pendekatan temporal
Sayangnya, pemanfaatan model \textit{deep learning} dalam penerjemahan bahasa isyarat seperti BISINDO hingga saat ini masih didominasi oleh pendekatan berbasis temporal \cite{utomo2025islslstm, anturkar2025lstm3dcnn, maheswara2023lstmbisindo, lemmuela2025dslr}.
Pendekatan ini menempatkan dimensi waktu sebagai komponen utama dalam pemodelan bahasa isyarat, mengingat gerakan tangan, ekspresi tubuh, serta transisi antar gerakan bersifat berurutan dan saling bergantung secara temporal.
Meskipun pendekatan berbasis temporal menunjukkan performa yang baik, sejumlah studi melaporkan bahwa model-model tersebut cenderung memiliki kompleksitas pelatihan yang tinggi serta sensitif terhadap panjang dan kualitas urutan data, terutama pada pemodelan video dengan dinamika temporal yang kompleks \cite{zhu2020comprehensivestudydeepvideo, wani2022videoreview}.
Selain itu, kebutuhan data yang relatif besar serta biaya komputasi yang tinggi sering kali menjadi kendala dalam penerapan model temporal, khususnya pada skenario dengan keterbatasan data atau sumber daya komputasi \cite{gu2021surveyhumanactivity, gong2025surveyaction}.
Berdasarkan konteks tersebut, pemanfaatan model berbasis spasial seperti \textit{Convolutional Neural Network} (CNN) atau ResNet dalam klasifikasi bahasa isyarat dengan dataset temporal masih relatif terbatas.

Secara fundamental, pendekatan berbasis temporal merepresentasikan bahasa isyarat sebagai rangkaian urutan waktu melalui pemanfaatan ketergantungan antar \textit{frame}.
Sebaliknya, pendekatan berbasis spasial menitikberatkan proses pada ekstraksi pola visual dalam satuan representasi dua dimensi tanpa memodelkan hubungan temporal secara eksplisit \cite{szeliski2022computervision}.
Informasi waktu pada model spasial diharapkan dapat terwakili secara implisit melalui rekayasa representasi \textit{input} atau strategi agregasi tertentu.
Perbedaan mendasar ini menuntut perancangan struktur data yang tepat agar fitur dinamis tetap dapat ditangkap oleh filter konvolusi dua dimensi.
Keunggulan utama model spasial terletak pada efisiensi parameter serta kecepatan proses inferensi dibandingkan model berbasis volume atau sekuensial.

% Kalaupun ada, penelitiannya make data statis
Terbatas pada beberapa studi, pendekatan spasial dalam klasifikasi bahasa isyarat umumnya diterapkan pada pemodelan frame tunggal atau citra hasil ekstraksi video, yang banyak digunakan pada tugas pengenalan alfabet atau angka isyarat.
Sebagai contoh, penelitian oleh Sholawati \cite{sholawati2022sibi} memanfaatkan citra digital untuk klasifikasi abjad SIBI menggunakan CNN.
Penelitian serupa juga dilakukan oleh Saputra et al. \cite{saputra2024bisindocnn} yang menerapkan CNN untuk klasifikasi abjad dan huruf BISINDO menggunakan dataset citra statis.
Padahal, bahasa isyarat yang digunakan dalam komunikasi sehari-hari memiliki struktur yang jauh lebih kompleks karena tersusun atas rangkaian gerakan dinamis yang berlangsung secara berurutan dalam dimensi waktu.

% Celah penelitian berbasis spasial, bilang bahwa paper di luar itu make actionr recognition tapi gaada yang kasus BISINDO
Beberapa penelitian di luar konteks BISINDO membuktikan bahwa model berbasis spasial memiliki potensi kuat dalam menangani data temporal melalui perancangan representasi input yang tepat.
Sebagai contoh, Zhu et al. \cite{zhu2023f2dcnet} mengusulkan \textit{Fully 2D Convolutional Network} (F2DCNet) guna menyelesaikan tugas \textit{continuous sign language recognition}. 
Strategi rekayasa representasi tersebut memungkinkan jaringan konvolusi dua dimensi menangkap variasi informasi antar frame tanpa ketergantungan pada konvolusi tiga dimensi yang berat \cite{kim2022channelsampling}. 
Bilen et al. \cite{bilen2017dynamicimage} mengonversi seluruh durasi video menjadi sebuah \textit{dynamic image} tunggal agar dapat diproses layaknya citra statis oleh CNN. 
Temuan-temuan ini menegaskan bahwa model spasial mampu mendeteksi pola gerakan kompleks asalkan fitur temporal telah diintegrasikan ke dalam struktur input dua dimensi.

% Gap penelitian (scratch)
Berdasarkan telaah terhadap berbagai literatur terdahulu, identifikasi masalah menunjukkan ketergantungan studi penerjemahan BISINDO pada pendekatan temporal bermekanisme kompleks.
Model sekuensial yang umum digunakan memerlukan sumber daya komputasi besar bagi pengolahan data video.
Penelitian di luar konteks bahasa isyarat lokal memang membuktikan efektivitas model spasial dua dimensi melalui rekayasa representasi input. 
Meskipun rekayasa input terbukti efektif pada dataset \textit{action recognition} global, adaptasi strategi tersebut menggunakan koordinat landmark untuk bahasa isyarat lokal seperti BISINDO masih belum dieksplorasi.
Keterbatasan pemahaman mengenai kemampuan model spasial murni layaknya ResNet-2D dalam menangkap dinamika gerakan isyarat lokal menjadi celah utama yang ingin diatasi.

% Arah kontribusi penelitian
Penelitian ini bertujuan mengeksplorasi potensi penggunaan model ResNet-2D bagi klasifikasi BISINDO berbasis \textit{landmark} tubuh manusia. 
Data koordinat diselaraskan ke dalam struktur dua dimensi bermodelkan pseudo-image guna memfasilitasi proses konvolusi spasial.
Penggunaan empat kanal fitur meliputi posisi beserta kecepatan bertujuan memperkaya informasi temporal tanpa meningkatkan beban parameter model secara berlebihan.
Variasi representasi input dianalisis secara mendalam demi mengukur akurasi pengenalan pola gerakan tangan yang bersifat dinamis.
Melalui pendekatan rekayasa fitur tersebut, kontribusi utama studi ini terletak pada pembuktian efisiensi model spasial dalam menyelesaikan tugas pengenalan aksi temporal.
Hasil akhirnya diharapkan mampu memberikan alternatif solusi arsitektur yang lebih ringan namun tetap kompetitif untuk pengenalan bahasa isyarat lokal.

\section{Rumusan Masalah} \label{sec:rumusan-masalah}
Berdasarkan latar belakang yang telah diuraikan, rumusan masalah dalam penelitian ini diidentifikasi melalui poin-poin berikut: \par
\begin{enumerate}
    \item Pendekatan penerjemahan Bahasa Isyarat Indonesia (BISINDO) saat ini masih didominasi oleh pemodelan temporal sekuensial yang memiliki tingkat kompleksitas pelatihan serta kebutuhan sumber daya komputasi yang tinggi.
    \item Potensi penggunaan model spasial dua dimensi, khususnya arsitektur ResNet-2D, dalam merepresentasikan informasi gerakan temporal BISINDO melalui data \textit{landmark} belum banyak dieksplorasi sebagai alternatif solusi yang lebih efisien.
\end{enumerate} \par

% Berdasarkan rumusan masalah di atas, maka pertanyaan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut: \par
% \begin{enumerate}
%     \item Apakah arsitektur ResNet-2D layak digunakan untuk mengklasifikasikan gerakan BISINDO dengan memanfaatkan representasi koordinat multichannel ($x, y, dx, dy$)? 
%     \item Kombinasi fitur landmark MediaPipe manakah (antara pose, tangan, dan wajah) yang memberikan kontribusi paling signifikan terhadap performa akurasi pada model ResNet-2D? 
% \end{enumerate}

\section{Tujuan Penelitian} \label{sec:tujuan}
Berdasarkan rumusan masalah yang telah diuraikan di atas, maka tujuan dari penelitian ini adalah: \par

\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item Menilai kelayakan penggunaan model spasial berbasis \textit{Residual Network} (ResNet-2D) dalam klasifikasi gerakan Bahasa Isyarat Indonesia (BISINDO) berbasis \textit{landmark} berdasarkan metrik \textit{Accuracy, Precision, Recall, F1-Score}, serta \textit{Confusion Matrix}.
    \item Mengkaji pengaruh variasi kombinasi \textit{landmark} MediaPipe (pose, tangan, dan wajah) terhadap performa model ResNet-2D berdasarkan metrik yang sama.
\end{enumerate} \par

\section{Batasan Masalah} \label{sec:batasan}
Adapun batasan masalah dari penelitian ini agar sesuai dengan yang diharapkan adalah sebagai berikut: \par

\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item Bahasa isyarat yang digunakan adalah Bahasa Isyarat Indonesia (BISINDO) dengan lingkup cakupan wilayah Jawa Barat.
    \item Jumlah kelas kata yang dijadikan label dibatasi pada 10 kata dasar BISINDO yaitu \textit{teman}, \textit{sahabat}, \textit{maaf}, \textit{izin}, \textit{terima kasih}, \textit{belum}, \textit{tidak punya}, \textit{hobi}, \textit{hati-hati}, dan \textit{ulang}.
    \item Model utama yang digunakan adalah model spasial berbasis \textit{Residual Network} (ResNet-2D).
    \item Model \textit{Convolutional Neural Network} (CNN) digunakan sebagai model pembanding (baseline) untuk memberikan konteks performa terhadap model ResNet-2D.
\end{enumerate} \par

\section{Manfaat Penelitian} \label{sec:manfaat}
Adapun manfaat yang diperoleh dari hasil penelitian ini adalah sebagai berikut: \par

\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item Memberikan kontribusi pengetahuan terkait pemanfaatan model spasial berbasis \textit{Residual Network} dalam klasifikasi gerakan BISINDO berbasis \textit{landmark} MediaPipe.
    \item Memberikan gambaran empiris mengenai pengaruh kombinasi \textit{landmark} tubuh (pose, tangan, dan wajah) terhadap performa model spasial dalam pengenalan bahasa isyarat.
    \item Menjadi referensi bagi penelitian selanjutnya yang ingin mengeksplorasi pendekatan spasial dalam pengolahan data gerakan atau \textit{action recognition} berbasis data berurutan atau temporal.
    \item Menjadi bahan evaluasi dan pembelajaran tambahan dalam penerapan model \textit{deep learning} untuk pengenalan pola gerakan berbasis titik koordinat.
\end{enumerate} \par

\section{Sistematika Penulisan} \label{sec:sistematika}
Penulisan tugas akhir ini disusun secara sistematis ke dalam lima bab untuk memudahkan pemahaman terhadap alur dan substansi penelitian. Adapun sistematika penulisan penelitian ini dijelaskan sebagai berikut.

\noindent\textbf{Bab I Pendahuluan}

Bab ini memuat latar belakang penelitian, rumusan masalah, tujuan penelitian, batasan masalah, manfaat penelitian, serta sistematika penulisan tugas akhir.

\noindent\textbf{Bab II Tinjauan Pustaka}

Bab ini membahas penelitian-penelitian terdahulu yang relevan dengan topik penelitian, serta menguraikan landasan teori yang mendukung konsep dan metode yang digunakan dalam penelitian.

\noindent\textbf{Bab III Metodologi Penelitian}

Bab ini menjelaskan tahapan dan alur kerja penelitian, meliputi teknik pengumpulan dan pengolahan data, perancangan model yang digunakan, serta metode evaluasi performa model.

\noindent\textbf{Bab IV Hasil dan Pembahasan}

Bab ini menyajikan hasil implementasi dan pengujian model yang telah dilakukan, disertai dengan analisis dan pembahasan terhadap hasil yang diperoleh.

\noindent\textbf{Bab V Kesimpulan dan Saran}

Bab ini memuat kesimpulan yang diperoleh dari hasil penelitian serta saran untuk pengembangan dan penelitian selanjutnya.
