\chapter{HASIL DAN PEMBAHASAN}
\label{chap:bab4}

% Catatan:
% Bab 4 berfokus pada HASIL implementasi dan PEMBAHASAN dari metode pada Bab 3.
% Hindari mengulang teori/definisi; cukup tunjukkan keluaran (tabel/gambar) dan analisisnya.

\section{Hasil Implementasi}
\label{sec:hasil-implementasi}
% Isi ringkas:
% - Ringkasan alur implementasi end-to-end (data -> preprocessing -> model -> evaluasi)
% - Lingkungan eksperimen: spesifikasi perangkat (CPU/GPU), OS, versi library utama
% - Reproducibility: seed, pembagian data, dan skenario pengujian
Penelitian ini dilaksanakan melalui serangkaian tahapan yang telah dijelaskan pada Bab III seperti pada Gambar \ref{fig:3.alur}. 
Luaran utama dari penelitian ini adalah model klasifikasi bahasa isyarat dinamis berbasis representasi \textit{pseudo-image} landmark multichannel yang mampu mengenali gerakan BISINDO.  
Bab ini menyajikan hasil implementasi dari setiap tahapan yang telah dirancang, mulai dari analisis dataset, hasil prapemrosesan, pembentukan representasi masukan, hingga performa model yang dihasilkan.  
Evaluasi juga dilakukan melalui studi ablasi untuk menganalisis kontribusi fitur dinamika gerakan serta pengaruh variasi kedalaman arsitektur ResNet-2D terhadap kinerja klasifikasi.  

\subsection{Analisis Dataset}
\label{subsec:analisis-dataset}
Dataset yang digunakan dalam penelitian ini diperoleh melalui proses pengambilan data secara langsung di Pusat Bahasa Isyarat Indonesia (Pusbisindo) Jawa Barat. 
Proses akuisisi dilakukan dengan melibatkan partisipan yang merupakan pengguna aktif bahasa isyarat BISINDO, sehingga gestur yang direkam merepresentasikan penggunaan bahasa isyarat dalam konteks komunikasi sehari-hari.
Data yang dikumpulkan berupa rekaman video gestur dinamis untuk sejumlah kelas isyarat tertentu. Setiap kelas merepresentasikan satu makna atau kata dalam bahasa isyarat yang diwujudkan melalui pola gerakan tangan dan tubuh yang khas. Proses pengambilan data dilakukan dalam kondisi terkontrol untuk meminimalkan gangguan visual seperti latar belakang yang kompleks maupun variasi pencahayaan yang ekstrem.
Sebelum digunakan dalam tahap pelatihan model, dataset melalui serangkaian proses prapemrosesan, termasuk segmentasi dan trimming video untuk mengekstraksi bagian gestur yang relevan. Tahap ini menghasilkan peningkatan jumlah sampel dibandingkan jumlah video mentah awal, sehingga dataset menjadi lebih representatif untuk proses pembelajaran model.

\subsubsection{Deskripsi dan Distribusi Kelas}
\label{subsubsec:deskripsi-distribusi}
% Isi:
% - Jumlah kelas gesture
% - Definisi singkat tiap kelas (opsional 1 kalimat/kode label)
% - Distribusi jumlah sampel per kelas (setelah trimming)
% - Tampilkan tabel distribusi dan/atau bar chart
Dataset yang digunakan dalam penelitian ini terdiri dari sejumlah kelas gerakan bahasa isyarat BISINDO yang merepresentasikan gestur dinamis dalam komunikasi sehari-hari. 
Setiap kelas menggambarkan satu jenis makna tertentu yang diwujudkan melalui pola gerakan tangan dan tubuh yang khas. 
Secara keseluruhan, dataset mencakup \textit{\{isi\}} kelas gestur dengan total \textit{\{isi\}} sampel hasil prapemrosesan.

Setelah melalui proses segmentasi dan trimming, jumlah sampel meningkat secara signifikan dibandingkan jumlah video mentah awal.
Setiap potongan video hasil trimming dianggap sebagai satu sampel independen yang merepresentasikan satu instance gestur.
Pendekatan ini memungkinkan peningkatan jumlah data latih tanpa menambah proses akuisisi data baru, serta membantu model dalam mempelajari variasi temporal dari setiap gerakan.

Distribusi jumlah sampel pada setiap kelas ditunjukkan pada Tabel \ref{tab:distribusi-kelas}. 
Secara umum, distribusi data antar kelas dijaga relatif seimbang untuk menghindari bias model terhadap kelas tertentu. 
Keseimbangan ini penting agar model dapat mempelajari representasi yang adil untuk seluruh kelas gestur.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Distribusi jumlah sampel per kelas setelah proses trimming}
    \label{tab:distribusi-kelas}
    \begin{tabular}{|l|c|}
    \hline
    \textbf{Kelas} & \textbf{Jumlah Sampel} \\ \hline
    belum & 15 \\ \hline
    hati\_hati & 15 \\ \hline
    hobi & 15 \\ \hline
    izin & 15 \\ \hline
    maaf & 15 \\ \hline
    sahabat & 15 \\ \hline
    teman & 15 \\ \hline
    terima\_kasih & 15 \\ \hline
    tidak\_punya & 15 \\ \hline
    ulang & 15 \\ \hline
    \textbf{Total} & \textbf{150} \\ \hline
    \end{tabular}
    
    \vspace{0.5em}
\end{table}

\subsubsection{\textit{Trimming} Data}
\label{subsubsec:sebelum-sesudah-trimming}
Dataset awal yang diperoleh berupa video gestur dinamis untuk setiap kelas isyarat. 
Setiap video mengandung rangkaian gerakan yang masih mencakup bagian non-gesture, seperti jeda sebelum dan sesudah gerakan utama.
Melalui proses segmentasi dan trimming, setiap video dipecah menjadi beberapa potongan yang berfokus pada satu gestur utama. 
Setiap potongan tersebut kemudian dianggap sebagai satu sampel independen dalam dataset.

Proses ini menghasilkan peningkatan jumlah data pada setiap kelas. 
Secara keseluruhan, dataset hasil trimming terdiri dari 150 sampel, dengan distribusi yang relatif merata pada setiap kelas, yaitu sebanyak 15 sampel per kelas.
Ringkasan perubahan jumlah data sebelum dan sesudah proses trimming ditunjukkan pada Tabel \ref{tab:trimming}.
% Isi:
% - Jelaskan dataset mentah (jumlah video awal, durasi rata-rata, kondisi rekaman)
% - Jelaskan hasil setelah trimming/segmentasi (jumlah segmen/sampel menjadi N)
% - Tabel WAJIB: sebelum vs sesudah trimming (jumlah video/segmen, durasi, total frame)
% - Tekankan alasan trimming dilakukan (mengurangi bagian non-gesture, meningkatkan fokus sinyal)

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Perubahan struktur data setelah proses trimming}
    \label{tab:trimming}
    \begin{tabular}{|l|c|}
    \hline
    \textbf{Tahap} & \textbf{Jumlah Data} \\ \hline
    Data mentah & 10 video \\ \hline
    Hasil trimming & 150 sampel \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Contoh Visual Sampel Dataset}
\label{subsubsec:contoh-visual-dataset}
% Isi:
% - Gambar/screenshot representatif:
%   (1) frame sebelum trimming (scene penuh)
%   (2) frame sesudah trimming (gesture lebih fokus)
% - Jika memungkinkan tambahkan 1 contoh per beberapa kelas (secukupnya, jangan terlalu banyak)

\subsection{Hasil Prapemrosesan}
\label{subsec:hasil-prapemrosesan}
% Prinsip: tampilkan OUTPUT preprocessing (bukan langkah teori).
% Sertakan contoh sebelum/sesudah, dan ringkas parameter penting.

\subsubsection{Hasil Segmentasi dan Trimming}
\label{subsubsec:hasil-segmentasi-trimming}
% Isi:
% - Visual: sebelum vs sesudah trimming (minimal 1-2 contoh)
% - Tabel opsional: statistik durasi/frame sebelum vs sesudah
% - Jelaskan kriteria potong (misal start/end gesture) dan dampak ke jumlah sampel

\subsubsection{Hasil Ekstraksi Landmark}
\label{subsubsec:hasil-ekstraksi-landmark}
% Isi:
% - Gambar WAJIB: frame dengan overlay landmark (misal MediaPipe)
% - Jelaskan landmark apa yang dipakai (hands/pose/face) secara ringkas
% - Jelaskan kualitas deteksi (misal kasus gagal deteksi, noise) + cara penanganan (jika ada)

\subsubsection{Seleksi Titik Landmark dan Normalisasi}
\label{subsubsec:seleksi-normalisasi}
% Isi:
% - Titik mana yang dipakai (misal hanya tangan, atau subset)
% - Teknik normalisasi (misal relative coordinate, scaling)
% - Alasan: mengurangi variansi posisi kamera/jarak subjek

\subsubsection{Fitur Temporal dan Representasi Urutan}
\label{subsubsec:fitur-temporal}
% Isi:
% - Jelaskan bentuk fitur final yang dipakai untuk eksperimen:
%   (a) koordinat (x,y)
%   (b) koordinat + delta (x,y,Δx,Δy)
% - Visual opsional: plot perubahan koordinat terhadap waktu untuk 1 gesture
% - Kaitkan secara singkat ke tujuan studi ablasi (pengaruh fitur temporal)

\subsubsection{Bentuk Masukan Model (Tensor Input)}
\label{subsubsec:tensor-input}
% Isi:
% - Tabel WAJIB: dimensi input (C x T x L) atau format lain yang digunakan
% - Jelaskan arti C (channel), T (time/frame), L (jumlah landmark/titik)
% - Jelaskan perbedaan skenario input 2-channel vs 4-channel (untuk xy vs xy+dxdy)

\subsection{Implementasi Model Klasifikasi}
\label{subsec:implementasi-model}
% Isi:
% - Arsitektur yang digunakan (ResNet18/34/50)
% - Adaptasi layer input (conv1) untuk jumlah channel yang berbeda
% - Skema training: loss, optimizer, learning rate, epoch, batch size
% - Regularisasi/augmentasi (jika ada)
% - Tabel WAJIB: hyperparameter dan konfigurasi training
% - (Opsional) Singgung waktu training dan penggunaan GPU

\subsubsection{Konfigurasi dan Modifikasi Arsitektur}
\label{subsubsec:konfigurasi-arsitektur}
% Isi:
% - Bagian mana yang dimodifikasi dari ResNet standar
% - Alasan pemilihan ResNet (stabil, umum, mudah dibandingkan)
% - Skenario: input 2 channel vs 4 channel

\subsubsection{Pengaturan Pelatihan dan Pembagian Data}
\label{subsubsec:pengaturan-pelatihan}
% Isi:
% - Train/val/test split atau cross-validation (jelaskan)
% - Kriteria early stopping / checkpoint (jika ada)
% - Seed dan cara memastikan eksperimen fair antar model

\section{Evaluasi Hasil}
\label{sec:evaluasi-hasil}
% Isi:
% - Definisi metrik yang dipakai (accuracy, precision, recall, F1) secara singkat (1-2 kalimat)
% - Jelaskan protokol evaluasi (test set tetap, rata-rata beberapa run, dsb.)

\subsection{Hasil Baseline Model}
\label{subsec:hasil-baseline}
% Isi:
% - Tabel WAJIB: performa baseline (misal ResNet18 dengan fitur dasar tertentu)
% - Jika ada beberapa baseline, urutkan dari paling sederhana
% - Jelaskan hasil utama secara singkat: mana yang paling baik pada baseline dan indikasi error

\subsubsection{Akurasi dan F1-Score}
\label{subsubsec:akurasi-f1}
% Isi:
% - Tabel metrik utama
% - (Opsional) sertakan std dev jika multiple run

\subsubsection{Confusion Matrix}
\label{subsubsec:confusion-matrix}
% Isi:
% - GAMBAR WAJIB: confusion matrix untuk model terbaik (atau baseline vs terbaik)
% - Bahas kelas mana yang sering tertukar dan kemungkinan penyebab (kemiripan gesture, noise landmark)

\subsection{Studi Ablasi}
\label{subsec:studi-ablasi}
% Ini inti kontribusi: menjawab pertanyaan riset melalui perbandingan terkontrol.

\subsubsection{Pengaruh Penambahan Fitur Temporal}
\label{subsubsec:ablasi-fitur-temporal}
% Isi:
% - Tabel WAJIB: bandingkan xy vs xy+dxdy pada arsitektur yang sama
% - Analisis: apakah naik/turun, pada kelas mana paling membantu (rujuk confusion matrix jika relevan)
% - Kesimpulan mini: apakah Δx,Δy efektif

\subsubsection{Pengaruh Kedalaman Arsitektur ResNet}
\label{subsubsec:ablasi-kedalaman}
% Isi:
% - Tabel WAJIB: ResNet18 vs ResNet34 vs ResNet50 pada fitur yang sama
% - Analisis: indikasi overfitting/underfitting (gap train-val, performa test)
% - Kesimpulan mini: kedalaman optimal untuk dataset ini

\subsubsection{Interaksi Fitur dan Arsitektur}
\label{subsubsec:ablasi-interaksi}
% Isi:
% - Analisis gabungan: apakah Δx,Δy lebih berguna pada ResNet tertentu
% - Sajikan tabel ringkas (model x fitur) dan sebutkan kombinasi terbaik
% - Tarik implikasi praktis (kompleksitas vs performa)

\section{Pembahasan}
\label{sec:pembahasan}
% Isi:
% - Interpretasi hasil utama: mengapa kombinasi terbaik bekerja
% - Kaitan ke teori di Bab 2 (misal pentingnya dinamika gerak untuk gesture)
% - Keterbatasan:
%   * kualitas landmark (occlusion, blur)
%   * jumlah data per kelas (imbalanced)
%   * generalisasi ke subjek baru/latar berbeda
% - Implikasi: apa yang bisa ditingkatkan ke depan (augmentasi, model temporal, dsb.)

\section{Rangkuman Hasil}
\label{sec:rangkuman-hasil}
% Isi:
% - Poin-poin ringkas (bullet) dari:
%   * hasil dataset (sebelum/sesudah trimming)
%   * hasil preprocessing (output final tensor)
%   * model terbaik + angka metrik utama
%   * temuan ablation (Δx,Δy dan kedalaman)
% - Menjadi jembatan menuju Bab 5 (kesimpulan dan saran)
% Isi:
% - Jawab RM/RQ secara naratif berbasis angka:
%   RQ1: pengaruh Δx,Δy -> rujuk subsubsec:ablasi-fitur-temporal
%   RQ2: pengaruh kedalaman ResNet -> rujuk subsubsec:ablasi-kedalaman
% - Jangan buat "Evaluasi RM" terpisah; cukup simpulkan dari hasil ablasi
